

 LIŠAJOVEC  (Phalaenopsis) alebo aj Orchidea. (Obrázok rastliny je hore, v úvode článku.) 
 Pochádza zo Sundských ostrovov. Patrí do čeľade vstavačovitých (Orchidaceae). Je to rastlinka s často kvitnúcimi, krásnymi kvetmi. Kvety sú rôznych veľkostí a rôznych farieb, od bielej, po rôzne odtiene fialovej a ružovej. Kvety vydržia na rastlinke 1,5 - 2 mesiace. Lišajovec má rad vlhko a svetlo, ale nie prudké slnko.  Doma  pri kuchynskom okne pestujem dva Lišajovce, a to fialovo-ružový s menšími kvetmi (viď. fotografia v úvode) a biely veľkokvetý (odkvitol a nestihla som ho odfotiť). Obidva lišajovce som dostala do daru od mojej dcéry a veľmi sa im darí.  ZORNICA HYBRIDNÁ  (Hippeastrum vittatum), niededy aj nesprávne Amarylka.  Pochádza z Brazílie a Peru. Patrí do čeľade amarylkovitých (Amaryllidaceae). Je to cibuľovitá rastlina. Má farby od jasnočervenej po tmavočervenú, snehobielu, a aj pruhovanú. Na jednej stonke môže vyrásť až päť takých kvetov ako vidíte na fotografii. Kvety sa môžu rezať aj do vázy, kde vydržia kvitnúť 10 - 14 dní. Ich pestovanie je jednoduché. Cibuľky mi darovali moje priateľky. U nás na balkóne kvitnú dve takéto Amarylky, bledočerveno - bielo pruhovaná a červená. Viď. nasledujúce obrázky.    IBIŠTEK ČÍNSKY  (Hibiscus rosa sinensis), veľmi často nazývaná Čínska ruža. 
 Čínska ruža, naozaj pochádza z Číny. Patrí do čeľade slezovitých (Malvaceae). Rastie ako dlhoveký, vždyzelený krík, ktorý dosahuje výšku až vyše 1,50 m. Má nádherné tmavozelené, lesklé listy s prekrásnymi exotickými, kvetmi. Je ich veľa druhov. Ibištek môže mať prázdne (lievikovité) alebo plné kvety. Môže mať farbu bielu, ružovú, červenú a žltú. Na balkóne mám tri takéto Ibišteky, a to prázdny ružový (viď. na obrázku), prázdny červený (ktorý tento rok nezakvitol) a plný červený (viď. obrázok). Rastlinka znesie v lete až 24 °C. Pri vyššej teplote musíme zabezpečiť rastlinke dobrú cirkuláciu vzduchu a výdatne ju zalievať, aby koreňový obal nevyschol. Konáriky Ibišteka červeného, prázdneho mám od mamičky, červeného plného má od priateľky a ružový prázdny je spomienkový z dovolenky.  
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
      KORNÚTOVKA (Zantedeschia), niekedy chybne volaná Kala. 
 Pochádza z oblastí subtropických močiarov a z území zaplavovaných v období dažďov a potom vysýchajúcich. Patrí do čeľade áronovitých (Araceae). Kornútovka kvitne už veľmi skoro na jar a má krásne vejárovité kvety bielej farby. Okrem tejto kornútovky je ešte veľa druhov a odrôd rôznej farby (ružové, hnedé, žlté a aj bielo-zelené). Táto rastlinka je zaujímavá tým, že jej podzemky v čase vegatačného pokoja opočívajú a listy a kvety vychádzajú až po odpočínku. U izbových rastlín tejto rastliny je vegetačný pokoj v lete a kvitnú na jeseň alebo v zime. Pre svoj rast vyžaduje vlhký vzduch. Moja Kala ako ju volám ja, mi veľmi dlho nekvitla, lebo bola v obývačke, kde bol suchý a teplý vzduch. Keď som ju premiestnila na nevykúrený balkón, ktorý vykurujem len teplom z obývačky alebo zo spálne, tak každú zimu nás obdarí peknými kvetmi. Podzemok tejto rastlinky som dostala od mojej svokry.    MLIEČNIK NAJKRAJŠÍ (Euphorbia pulcherrima) alebo nazývaný aj Prýštec alebo ľudovo Vianočná ruža alebo Vianočná hviezda. 
 Jeho vlasťou je Mexiko. Patrí do čeľade prýštecovitých (Euphorbiaceae). Táto rastlina rastie ako veľký, bujný krík, ale sú aj krížence značne menšie. Má veľmi husté bujné, intenzívne zelené listy s výraznou žilnatinou. Jej dekoráciou sú na vrchole rastúce veľké tmavočervené listene, ktoré tvarom pripomínajú hviezdy. Obvykle kvitnú neskoro na jeseň. Listene môžu mať farbu červenú (viď. obrázok), krémovú, bielu a bledoružovú. Rastlinka má viac druhov. Doma na balkóne mám červenú Vianočnú ružu, ktorá po zrezaní a vegatačnom kľude, každý rok znova kvitne. V čase kvitnutia potrebuje stálu vlhkosť hliny. Rozmnožujem ju odrezkami. Môju Vianočnú ružu som dostala pred jednými Vianocami ako darček od manžela. Odvtedy ju pestujem a zrezávam ju každý rok na malý stromček.   BEGÓNIA (Begonia) 
 Nepoznám u nej nijaký iný názov. Je z čeľade begóniovitých (Begoniaceae). Má mnoho odrôd a druhov. Môže mať jednoduché alebo aj plné kvety rôznych veľkostí a rôznych farieb, prekrásne voskové, biele, ružove a rôzne druhy červenej. Sú známe begónie hľuznaté, s vlaknitými koreňmi a podzemkové. Ja mám doma Begóniu hľuznatú, červenú. Dostala som ju od manžela tento rok na jar. Zatiaľ s ňou veľa skúsenosti nemám, lebo ešte stále kvitne. Viem, že potrebuje vlhkú pôdu a časté prihnojovanie, aby kvitla.   PETÚNKA HYBRIDNÁ (Petunia hybrida) 
 Pochádza z južnej časti Severnej Ameriky z pralesov Brazílie a Argentíny. Je z čeľade ľuľkovitých (Solanaceae). Je ich veľa druhov a majú neuveriteľnú bohatú paletu farieb. Môžu sa pestovať v balkónových debničkách, v črepníkoch, v kontejneroch a aj v závesných nádobách. Každý rok si kúpim nejakú plantu alebo zasadím semienka. Patrí medzi moje obľúbené debničkové alebo balkónové rastlinky. Petúnky potrebujú slnečné miesto a treba ich chrániť pred vetrom a dažďom. Keď sa tvoria puky treba ich výdatne polievať a aj hnojiť. Potom vám na balkóne z visiaceho kvetináča vyrastie takáto nádhera ako je na obrázku.   MUŠKÁT VEĽKOKVETÝ (Pelargonium grandiflorum), alebo nazývaný tiež Pelargónia 
 Pochádza z veľkého teritória, zahŕňajúceho  južnú Afriku, Stredomorie, Austráliu a západnú Áziu. Patrí do čeľade pakostovitých (Geraniaceae). Existuje ich veľké množstvo druhov a odrôd, s rôznymi druhmi farieb, bielej, rôzne odtiene ružovej a rôzne odtiene červenej. Môžem spomenúť muškát záhradný, s voňavými listami, veľkokovetý (viď. na obrázku),ovisnutý, s rozmanitými tvarmi a farbami listov. Ja pestujem na balkóne muškát záhradný ružový a červený a muškát ovisnutý červený, bledo a fialovo-ružový (neodfotila som ich, kvôli zlému prístupu k ním, lebo sú vonku na balkóne, za sklom) a na obrázku odfotený muškát veľkokvetý (viď. obrázok). Teším sa, lebo mi stále kvitne. Jeho konárik som dostala, kedysi dávno, od jednej príbuznej tety z dediny.   TILANDSIA (Tillandsia ionantha)   Nijaký iný názov nepoznám. Pochádza zo Strednej Ameriky. Je z čeľade broméliovitých (Bromeliaceae). Existuje ešte veľa druhov a odrôd týchto rastliniek, rastúcich od južných štátov USA cez Mexiko až po juh Argentíny. Tilandsie väčšinou rastú ako epityfy na konároch a v korunách stromov. Doma ich najčastejšie pestujeme na kúskoch kôry z kôrovníka, na koreňoch, splavovanom dreve alebo v mušliach. Práve obľúbeným a veľmi vďačným druhom je táto Tillandsia ionantha. Tvorí ju ružica šupinatých a striebristolesklých listov. Obyčajne je položená na kôre voľne alebo je jemne prilepená obyčajným lepidlom. Rastlinka má rada vlhko, preto ju výdatne rosíme a raz za mesiac do vody pridávame hnojivo. Má rada svetlo, ale nie priame slnko. Kvitne zaujímavo. V strede lístky očervenejú a z vnútra vyrašia fialovopurpúrové kvietky so žltými tyčinkami (ako maličké krókusy). Po odkvitnutí narastú 2 - 3 nové rastlinky a stará uschne. Jednu ružicu tejto Tilandsie som si kúpila, už veľmi dávno, na Agrokomplexe v Nitre a darí sa jej u mňa dobre. Každý rok obdarujem takouto rastlinkou mojích priateľov.   
  
 Uvedené kvietky, nie sú všetky, ktoré doma pestujem. Je ich oveľa viac. Priznám sa, že ani neviem koľko. Jednoduchu mám ich plný byt. Teším sa z každého ich rastu a z každého kvetu. Rada sa o ne starám, a preto sa im darí. Vedomosti k ich pestovaniu čerpám z mnohých kníh, ale aj z internetu, časopisov a od skúsených priateliek. Izbovými a balkónovými kvetmi som našej rodine nahradila vonkajšíu prírodu.  Vo fotografovaní som začiatočníčka a uvedené obrázky som robila s fotoaparátom Photosmartom M425, s digitálnou kamerou Samsung a s fotoaparátom na mojom mobile Sony Ericson 910i. Priznám sa, že si už nepamätám, ktorý obrázok som, s ktorým aparátom robila. Obrázky som zbierala priebežne, tak ako kvietky rozkvitali. Niektoré som ani nestihla odfotiť. Verím, že som tým, ktorí majú záujem o kvety a ich pestovie, priniesla niečo zaujímavé a zo skutočného života. Vynasnažím sa uverejniť aj iné, zaujímavé domáce a balkónové kvety, ktoré rastú u nás doma. 

